\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\Huge\ccbyncsa
\end{center}
{\it
Este trabalho é licenciado de acordo com a Licença Creative Commons  Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 4.0 Internacional  (CC BY-NC-SA 4.0)\footnote{\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.pt_BR}}. De acordo com essa licença você pode utilizar/compartilhar/adaptar este material desde que respeite as seguintes condições
\begin{description}
	\item[\ccAttribution]Você deve dar os créditos apropriados ao autor, prover um link para a licença e indicar se mudanças foram efetuadas. Você pode fazê-lo de qualquer maneira razoável, porém não de forma a sugerir que o autor endossa seu trabalho.

    \item[\ccNonCommercial]Você não pode usar o material para fins comerciais.

    \item[\ccShareAlike]Se você remixar, transformar, ou criar a partir do material, tem de distribuir as suas contribuições sob a mesma licença que o original.
\end{description}
Você não pode aplicar termos jurídicos ou medidas de caráter tecnológico que restrinjam legalmente outros de fazerem algo que a licença permita.
}

%
\vfill
%
\begin{fullwidth}
Figura da capa: \textit{Ship of the Early Discoverers}, em \textsc{Gately's World's Progress. A general history of the earth's construction and of the advancement of mankind}, C. E. Beale (Editor). Gately, Boston, 1886. \url{https://www.flickr.com/photos/britishlibrary/11306189555/}
\end{fullwidth}
%
\vfill
%
\begin{fullwidth}
Horários de atendimento:
\begin{itemize}
    \item 5\textordfeminine~ 16:40 -- 17:30
	\item 6\textordfeminine~ 11:10 -- 12:00, 16:40 -- 17:30
\end{itemize}
\end{fullwidth}
%
\begin{fullwidth}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}
\thanklessauthor\\
\url{cgraeff@utfpr.edu.br}\\
\textit{\monthyear}
\end{fullwidth}
%
\vspace{1cm}
%
\begin{fullwidth}
\par\emph{Esse material se encontra disponível gratuitamente em} \url{http://cgraeff.github.io}.\\
\noindent{}Copyright \copyright\ \the\year\ \thanklessauthor
\end{fullwidth}
