%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Vetores}
\label{Chap:Vetores}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\minitoc

%\clearpage

\begin{fullwidth}
{\it
Para que possamos estender o tratamento do movimento obtido no Capítulo~\ref{Chap:MovimentoUnidimensional} a três dimensões, vamos precisar utilizar vetores. Neste capítulo discutiremos tais objetos e algumas de suas propriedades.
}
\end{fullwidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

No movimento retilíneo denotamos o sentido de uma grandeza simplesmente pelo sinal. Em duas ou três dimensões, precisamos usar \emph{vetores}. Uma grandeza vetorial possui módulo, direção e sentido, e as regras para sua soma, subtração e multiplicação são diferentes de grandezas escalares.

Grandezas escalares são aquelas que não possuem direção e sentido. Podemos citar como exemplos de grandezas escalares a temperatura, o tempo e a massa. Ao expressarmos uma temperatura como ``\np[\tcdegree C]{25,0}'' temos uma informação completa. As regras de soma, subtração, multiplicação e divisão para esse tipo de grandeza são aquelas da álgebra comum.

Já no caso de grandezas vetoriais, temos situações em que a \emph{soma} de dois vetores pode resultar em um vetor \emph{nulo}. Além disso, os vetores não são utilizados exclusivamente: em muitas equações eles são relacionados de alguma maneira a grandezas escalares.

% Existe diferença entre bounded e unbounded vectors: o deslocamento é bounded, pq está ligado à posição onde ele está. Outros podem não ser, como o momento angular, podendo ser transladado. De qq forma, as regras da soma precisam dessa translação pra ser explicadas. Ver Quick introduction to tensor analysis.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Representação geométrica de um vetor}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, rotate=-60]

    \draw[->, thick] (0,0) node[below left]{$A$} -- (0,2) node[above right]{$B$};
    
    \fill[opacity=1] (0,0) circle (2pt);
    \fill[opacity=1] (0,2) circle (2pt);
     
    \draw [name path=curve 1, dashdotted] (0,0) .. controls (2,1) and (-2,1) .. (0,2);

\end{tikzpicture}
\caption{Ilustração de um deslocamento entre os pontos $A$ e $B$. Por mais que o caminho percorrido seja distinto da ``linha que liga os dois pontos'', o deslocamento é sempre ao longo de tal reta.}
\end{marginfigure}

O exemplo mais simples de vetor é o deslocamento. Se ocorre um deslocamento em um plano entre os pontos $A$ e $B$, o vetor deslocamento é simplesmente (geometricamente) uma ``flecha'' que liga os dois pontos, partindo de $A$ e apontando para $B$. Veja que \emph{não importa o caminho percorrido}, o vetor liga os pontos em linha reta. Nessa definição estão englobadas claramente duas das três propriedades vetoriais:
\begin{description}
    \item[Direção:] A reta que liga $A$ a $B$;
    \item[Sentido:] De $A$ para $B$;
    \item[Módulo:] O módulo do vetor está associado ao seu comprimento e, para o deslocamento entre $A$ e $B$, é a própria distância em linha reta entre os dois pontos.
\end{description}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, rotate=-60]

    \draw[->, thick] (0,0) node[below left]{$A$} -- (0,2) node[above right]{$B$};
    
    \fill (0,0) circle (2pt);
    \fill (0,2) circle (2pt);
     
    \draw [name path=curve 1, dashdotted] (0,0) .. controls (2,1) and (-2,1) .. (0,2);
    
    \draw[dashed] (0,-1) -- (0, 3);
    \draw[|-|] (0.3,0) -- node[below]{$d$} (0.3,2);

\end{tikzpicture}
\caption{Destacamos nesta figura a direção do deslocamento através de uma linha reta pontilhada. Além disso, mostramos o valor do deslocamento, que é o próprio valor de distância.}
\end{marginfigure}

No caso de uma outra grandeza, como a velocidade, também associamos o módulo ao comprimento do vetor, porém não temos uma relação direta entre seu tamanho geométrico e o módulo: podemos adotar que um vetor com \np[cm]{1,0} denote uma velocidade de \np[m/s]{1,0} ou \np[m/s]{20,0}. Mesmo para o deslocamento, ao fazermos um desenho, adotamos esse tipo de fator de escala: \np[cm]{1,0} pode denotar \np[m]{1,0}, ou \np[km]{1,0}, por exemplo. Apesar disso, ao representarmos vários vetores da mesma grandeza, devemos utilizar o mesmo fator de proporcionalidade.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Operações envolvendo vetores}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para os vetores, temos as seguintes operações matemáticas possíveis:
\begin{itemize}
    \item soma;
    \item subtração;
    \item multiplicação de um vetor por um escalar;
    \item multiplicação de um vetor por outro, resultando em um escalar;
    \item multiplicação de um vetor por outro, resultando em um vetor.
\end{itemize}

Tais operações diferem daquelas realizadas com escalares: devido ao fato de que os vetores têm direção e sentido, por exemplo, temos que a soma de dois vetores não é dada pela soma de seus módulos. Veremos a seguir como realizar essas operações, exceto as duas últimas que não serão necessárias tão cedo, e as veremos quando for conveniente.

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Soma}
%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dados dois vetores\footnote{Matematicamente, um vetor é denotado por uma pequena flecha sobre um símbolo, ou por um símbolo em negrito.} $\vec{a}$ e $\vec{b}$, a soma $\vec{a}+\vec{b}$ pode ser ``calculada'' geometricamente da seguinte forma: tomamos o segundo vetor e efetuamos uma translação deste vetor de forma que sua origem coincida com o final do primeiro vetor; traçamos um vetor da origem do primeiro vetor até o final do segundo. 

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, rotate=-60]

    \fill[opacity=1] (0,0) circle (2pt);
    \fill[opacity=1] (0,2) circle (2pt);
    \fill[opacity=1] (1.5,3.5) circle (2pt);

    \draw[->, thick] (0,0) node[below left]{$A$} -- node[above]{$\vec{a}$}(0,2) node[above right]{$B$};
    \draw[->, thick] (0, 2) -- node[above]{$\vec{b}$} (1.5,3.5) node[right]{$C$};
    \draw[->, thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{c}$} (1.5,3.5);

\end{tikzpicture}
\caption{Soma de dois vetores.}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Comutatividade, regra do paralelogramo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se fizermos o contrário, isto é, transladarmos o primeiro vetor até que sua origem coincida com o final do segundo e traçarmos um vetor do início do segundo até o final do primeiro, veremos que o resultado obtido será o mesmo (Figura~\ref{Fig:RegraParalelogramoSoma}).

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, rotate=-60]

    \draw[->, thick] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (0,2);
    \draw[->, thick] (0, 2) -- node[above]{$\vec{b}$} (1.5,3.5);
    \draw[->, thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{c}$} (1.5,3.5);
    \draw[->, thick, dashed] (1.5,1.5) -- (1.5,3.5);
    \draw[->, thick, dashed] (0,0) -- (1.5, 1.5);

\end{tikzpicture}
\caption{Soma de dois vetores através da ``regra do paralelogramo''. \label{Fig:RegraParalelogramoSoma}}
\end{marginfigure}

Logo, concluímos que a soma é comutativa:
\begin{equation}
  \vec{a} + \vec{b} = \vec{b} + \vec{a}.
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Associatividade}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Graficamente, através da Figura ~\ref{Fig:VetoresAssociatividade}, podemos ver também que a soma de vetores é associativa: se considerarmos a soma dos vetores $\vec{a}$, $\vec{b}$, e $\vec{c}$, percebemos que
\begin{align}
  \vec{a}+\vec{b} + \vec{c} &= \vec{a} + (\vec{b} + \vec{c}) \\
  &= (\vec{a}+\vec{b}) + \vec{c} \\
  &= (\vec{a}+\vec{c}) + \vec{b}.
\end{align}


\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]

    \draw[->] (0,0) -- node[below]{$\vec{a}$}(2,1);
    \draw[->] (2, 1) -- node[right]{$\vec{b}$} (2,2);
    \draw[->] (2,2) -- node[above]{$\vec{c}$} (1,3);
    
    \draw[->, thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{d}$}(1,3);
    
    \draw[->] (0,0) -- node[below, sloped]{$\vec{a}+\vec{b}$}(2, 2);
    \draw[->] (2,1) -- node[below, sloped]{$\vec{b}+\vec{c}$}(1, 3);
    
    \draw[->, dotted] (2,1) -- (1,2);
    \draw[->, dotted] (1,2) -- (1,3);
    \draw[->] (0,0) -- node[below right, sloped]{$\vec{a} + \vec{c}$} (1,2);

\end{tikzpicture}
\caption{Associatividade: note que $\vec{d} = (\vec{a} + \vec{b}) + \vec{c} = \vec{a} + (\vec{b} + \vec{c}) = (\vec{a} + \vec{c}) + \vec{b}$.\label{Fig:VetoresAssociatividade}}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Vetor nulo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Na Figura~\ref{Fig:CaminhoFechadoVetorNulo} temos uma série de deslocamentos sucessivos, iniciando pelo vetor $\vec{a}$. Após efetuar todos os delocamentos, voltamos para o ponto inicial, tendo um deslocamento total nulo. Nesse caso, temos que a soma dos vetores é igual ao \emph{vetor nulo}:
\begin{equation}
    \vec{a} + \vec{b} + \vec{c} + \vec{d} + \vec{e} + \vec{f} = \vec{0}.
\end{equation}
%
É comum se omitir a flecha sobre o zero ao se expressar o vetor nulo, pois não existe ambiguidade como no caso de um vetor não-nulo, onde o símbolo sem a flecha normalmente é utilizado para denotar o módulo do vetor.

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (1,0);
    \draw[->] (1,0) -- node[above]{$\vec{b}$} (2.5,-1);
    \draw[->] (2.5,-1) -- node[right]{$\vec{c}$} (2.2, -2);
    \draw[->] (2.2, -2) -- node[below]{$\vec{d}$} (1.5, -2.5);
    \draw[->] (1.5,-2.5) -- node[below]{$\vec{e}$} (0, -1.5);
    \draw[->] (0, -1.5) -- node[left]{$\vec{f}$} (0,0);
    
\end{tikzpicture}
\caption{A soma de um conjunto de vetores que forma um caminho fechado é um \emph{vetor nulo}.\label{Fig:CaminhoFechadoVetorNulo}}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Subtração}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Vamos supor que temos dois vetores $\vec{a}$ e $\vec{b}$, de forma que
\begin{equation}
    \vec{a} + \vec{b} = 0.
\end{equation}
%
É evidente nesse caso que o vetor $\vec{b}$ é igual ao vetor $\vec{a}$ em direção e módulo, porém tem o sentido oposto. Vamos definir o operador ``$-$'' como sendo o responsável por essa alteração de sentido. Assim, a expressão acima pode ser denotada como:
\begin{equation}
    \vec{a} - \vec{a} = 0.
\end{equation}

\begin{marginfigure}[-1cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]

    \draw[->] (0,0) -- node[below]{$\vec{a}$}(2,0);
    \draw[->] (2,0) -- node[below right]{$\vec{b}$} +(1,1);
    \draw[->, dashed] (2,0) -- node[below right]{$-\vec{b}$} +(-1,-1);
    
    \draw[->, dashdotted] (0,0) -- node[below,sloped]{$\vec{a} - \vec{b}$} (1,-1);

\end{tikzpicture}
\caption{Para determinarmos a diferença $\vec{a} - \vec{b}$, determinamos o vetor $-\vec{b}$ e então realizamos a soma $\vec{a} + (-\vec{b})$.\label{Fig:DefSubtracaoVetorial}}
\end{marginfigure}

Assim, subtração de dois vetores é igual a soma do primeiro com \emph{menos o segundo}, onde ``menos o segundo'' significa que esse vetor será tomado no sentido contrário e somado ao primeiro. A Figura~\ref{Fig:DefSubtracaoVetorial} mostra graficamente tal processo. Note também que
\begin{equation}
    \vec{a} - \vec{b} = -(\vec{b}-\vec{a}).
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Subtração através da regra do paralelogramo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Uma observação que nos permite calcular mais facilmente a diferença $\vec{a} - \vec{b}$ entre dois vetores é ilustrada na Figura~\ref{Fig:Macete_subtracao}: podemos transladar o vetor $\vec{b}$ até que seu início coincida com o início do vetor $\vec{a}$ e então desenhamos uma seta iniciando na ponta do vetor que aparece após o sinal de menos e terminando na ponta do vetor que aparece antes do sinal. Construindo um paralelogramo, verificamos que uma das ``diagonais'' do paralelogramo nos dá a soma e a outra nos dá a diferença entre os vetores.

\begin{marginfigure}[-3cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]

    \draw[->] (0,0) -- node[below]{$\vec{a}$}(2,0);
    \draw[->] (2,0) -- node[below right]{$\vec{b}$} +(1,1);
    \draw[->, dashed] (2,0) -- node[below right]{$-\vec{b}$} +(-1,-1);
    
    \draw[->, dashdotted] (0,0) -- node[below,sloped]{$\vec{a} - \vec{b}$} (1,-1);
    
    \draw[->, dotted] (0,0) -- node[above left]{$\vec{b}$} +(1,1);
    \draw[->, dotted] (1,1) -- node[above, sloped]{$\vec{a} - \vec{b}$} +(1,-1);

    \begin{scope}[shift={(0,-2.5)}]
    
        \draw[->] (0,0) -- node[below]{$\vec{a}$}(2,0);
        \draw[->] (2,0) -- node[below right]{$\vec{b}$} +(1,1);
                
        \draw[->, dotted] (0,0) -- node[above]{$\vec{b}$} +(1,1);
        \draw[->, dotted] (1,1) -- node[above]{$\vec{a}$}+(2,0);
        
        \draw[->, dashdotted] (1,1) -- node[above, sloped, near end]{$\vec{a} - \vec{b}$} +(1,-1);
        \draw[->, dashdotted] (0,0) -- node[above, sloped, near start]{$\vec{a} + \vec{b}$} +(3,1);
    
    \end{scope}
    
\end{tikzpicture}
\caption{Subtração: podemos calcular a subtração ligando as extremidades dos vetores, quando eles partem de uma mesma origem.\label{Fig:Macete_subtracao}}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Multiplicação e divisão por escalar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Podemos multiplicar um vetor por um escalar, obtendo outro vetor:
\begin{equation}
  \vec{c} = \alpha\vec{b},
\end{equation}
%
onde $\alpha$ é um escalar. O módulo do vetor $\vec{c}$ será dado por $\mod{\vec{c}} = \mod{\alpha}\mod{\vec{b}}$.\footnote{A notação \mod{\vec{b}} é utilizada para denotar o módulo do vetor $\vec{b}$.}

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]
    \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (1,0);
    
    \draw[->] (0,-0.75) -- node[above]{$\vec{b} = 2 \,\vec{a}$} +(2,0);
    \draw[->] (0,-1.5) -- node[above]{$\vec{c} = 3\,\vec{a}$} +(3,0);
    \draw[->] (0,-2.25) -- node[above]{$\vec{d} = \np{3,5}\,\vec{a}$} +(3.5,0);
    \draw[->] (0,-3) -- node[above]{$\vec{e} = -\vec{a}$} +(-1,0);
    \draw[->] (0,-3.75) -- node[above]{$\vec{f} = -\np{2.3}\,\vec{a}$} +(-2.3,0);
    
\end{tikzpicture}
\caption{O efeito de multiplicar um vetor por um escalar é o de alterar o seu módulo e, se tal escalar for negativo, o seu sentido.}
\end{figure}

\noindent{}Note que no caso de termos uma multiplicação por um escalar negativo, além da alteração no módulo, ocorre uma mudança de sentido.

Para determinarmos o efeito de uma divisão, como por exemplo
\begin{equation}
    \vec{b} = \frac{\vec{a}}{\alpha},
\end{equation}
%
basta a reescrevermos como um produto pelo inverso do escalar:
\begin{align}
    \vec{b} &= \frac{\vec{a}}{\alpha} \\
    &= \frac{1}{\alpha} \vec{a}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equações envolvendo vetores}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os vetores podem ser escritos em equações e seguem as mesmas regras que os escalares. Se
\begin{equation}
  \vec{c} = \vec{a} + \vec{b},
\end{equation}
%
então podemos escrever
\begin{align}
  \vec{a} = \vec{c} - \vec{b} \\
  \vec{b} = \vec{c} - \vec{a} \\
  \vec{a} + \vec{b} - \vec{c} = 0,
\end{align}
%
isto é, podemos passar um vetor de um membro para o outro de uma equação assim como em uma equação envolvendo escalares. A Figura~\ref{Fig:RelacoesEqVetores} mostra as relações acima através da representação geométrica dos vetores.

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]

    \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (1,0);
    \draw[->] (1,0) -- node[right]{$\vec{b}$} +(0,-1);
    \draw[<-, dashed] (1,-1) -- node[below left]{$\vec{c}$} (0,0);
    
    \begin{scope}[shift={(1.5,0)}]
        \draw[->,dashed] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (1,0);
        \draw[<-] (1,0) -- node[right]{$-\vec{b}$} +(0,-1);
        \draw[<-] (1,-1) -- node[below left]{$\vec{c}$} (0,0);
    \end{scope}
    
    \begin{scope}[shift={(0,-1.5)}]
        \draw[dotted, ->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (1,0);
        \draw[dotted, ->] (1,0) -- node[right]{$\vec{b}$} +(0,-1);
        \draw[<-] (1,-1) -- node[below left]{$\vec{c}$} (0,0);
        \draw[->] (1,-1) -- node[below]{$-\vec{a}$} +(-1,0);
        \draw[dashed,->] (0,0) -- node[left]{$\vec{b}$}(0,-1); 
    \end{scope}
    
    \begin{scope}[shift={(1.5,-1.5)}]
        \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (1,0);
        \draw[->] (1,0) -- node[right]{$\vec{b}$} +(0,-1);
        \draw[->] (1,-1) -- node[below left]{$-\vec{c}$} (0,0);
    \end{scope}
    
\end{tikzpicture}
\caption{Relações entre vetores tais que $\vec{c} = \vec{a} + \vec{b}$. \label{Fig:RelacoesEqVetores}}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sistemas de referência} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A análise de fenômenos físicos utilizando a representação gráfica de vetores é muito trabalhosa e suscetível a erros. Por isso, vamos utilizar um \emph{sistema de referência} para denotar os vetores. A grande vantagem de fazer isso é o fato de que podemos tratar eixos lineares de maneira independente um do outro. Além disso, esse tratamento se resume a manipular grandezas \emph{escalares} ao invés de vetoriais.

Grande parte da utilidade de um sistema provém de uma escolha adequada para a direção dos eixos: mesmo que \emph{qualquer} conjunto de eixos não-colineares\footnote{Um vetor ou eixo é colinear a outro se ambos têm a mesma direção.} sejam capazes de descrever as propriedades vetoriais, uma escolha adequada do sistema de referência leva a uma grande simplificação do tratamenteo matemático

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Bases}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se tomarmos dois vetores não-colineares em um plano, por exemplo, podemos escrever qualquer outro vetor em termos desses dois através de
\begin{equation}
  \vec{v} = \alpha \vec{e}_1 + \beta \vec{e}_2.
\end{equation}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) -- (2.25,0) node[below]{$\vec{a}_1$};
    \draw[->] (0,0) -- (0.54,1.08) node[left]{$\vec{a}_2$};
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (2.79, 1.08);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (2.25, 0) -- (2.79,1.08);
    \draw[dotted] (0.54, 1.08) -- (2.79, 1.08);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Dados dois vetores não colineares, podemos usar as propriedades de multiplicação de vetor por escalar e de soma para que possamos construir um novo vetor.\label{Fig:VetorObtidoAPartirDeUmaBase}}
\end{marginfigure}

\noindent{}O processo descrito pela equação acima consiste em tomar os vetores $\vec{e}_1$ e $\vec{e}_2$ e os multiplicar por uma grandeza escalar, obtendo um novo vetor:
\begin{align}
    \vec{a}_1 &= \alpha\vec{e}_1 \\
    \vec{a}_2 &= \beta\vec{e}_2
\end{align}
%
e então determinar um novo vetor a partir da soma de ambos:
\begin{equation}
    \vec{a} = \vec{a}_1 + \vec{a}_2.
\end{equation}

Os vetores $\vec{e}_1$ e $\vec{e}_2$ formam o que chamamos de \emph{base vetorial}. Dados valores adequados para os escalares $\alpha$ e $\beta$, podemos atingir qualquer ponto do plano definido pelos vetores $\vec{e}_1$ e $\vec{e}_2$. Na Figura~\ref{Fig:VetoresObtidosAPartirDeUmaBase} temos alguns exemplos de vetores obtidos através da base da Figura~\ref{Fig:VetorObtidoAPartirDeUmaBase}, com os respectivos valores das constantes escalares. Note que para que possamos varrer todo o espaço bidimensional, também precisamos utilizar valores negativos de $\alpha$ e $\beta$. Na Figura~\ref{Fig:VetorObtidoAPartirDeUmaBaseValoresNegativos} temos um exemplo de vetor determinado dessa forma.

% Realizar operações com vetores geometricamente é possível, porém trabalhoso. Podemos utilizar as propriedades de soma de vetores e de multiplicação por um escalar para definir um sistema de coordenadas em relação a qual o vetores podem ser descritos em termos de componentes.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 1.5]

    \node at (0.5, -0.5) {$\alpha = \np{1.5}$};
    \node at (0.5, -0.75) {$\beta = \np{1.25}$};
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) -- (0.9,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0.375,0.75);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- (1.275, 0.75);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (0.9, 0) -- (1.275,0.75);
    \draw[dotted] (0.375, 0.75) -- (1.275, 0.75);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
    \begin{scope}[shift = {(2,0)}]
    
    \node at (0.5, -0.5) {$\alpha = \np{2.5}$};
    \node at (0.5, -0.75) {$\beta = \np{1.2}$};
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) -- (1.5,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0.36,0.72);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- (1.86, 0.72);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (1.5, 0) -- (1.86,0.72);
    \draw[dotted] (0.36, 0.72) -- (1.86, 0.72);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
    \end{scope}
    
    \begin{scope}[shift = {(0,-2.5)}]
    
    \node at (0.5, -0.5) {$\alpha = \np{0.5}$};
    \node at (0.5, -0.75) {$\beta = \np{1.75}$};
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) -- (0.3,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0.525,1.05);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- (0.825, 1.05);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (0.3, 0) -- (0.825,1.05);
    \draw[dotted] (0.525, 1.05) -- (0.825, 1.05);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
    \end{scope}
    
    \begin{scope}[shift = {(2,-2.5)}]
    
    \node at (0.5, -0.5) {$\alpha = \np{1.75}$};
    \node at (0.5, -0.75) {$\beta = \np{0.5}$};
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) -- (1.05,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0.15,0.3);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- (1.2, 0.3);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (1.05, 0) -- (1.2, 0.3);
    \draw[dotted] (0.15, 0.3) -- (1.2, 0.3);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
    \end{scope}
    
\end{tikzpicture}
\caption{Escalares $\alpha$ e $\beta$ diferentes resultam em vetores diferentes. \label{Fig:VetoresObtidosAPartirDeUmaBase}}
\end{figure}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) -- (0.6,0);
    \draw[->] (0,0) -- (-0.3,-0.6);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- (0.3, -0.6);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (0.6, 0) -- (0.3,-0.6);
    \draw[dotted] (-0.3,-0.6) -- (0.3, -0.6);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Para que possamos varrer todo o espaço, as constantes escalares devem assumir também valores negativos. Na figura acima, $\alpha = 1$, enquanto $\beta = -1$.\label{Fig:VetorObtidoAPartirDeUmaBaseValoresNegativos}}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calculo dos escalares $\alpha$ e $\beta$, vetores unitários}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Vamos supor que tenhamos um vetor $\vec{a}$ conhecido, que faz um ângulo $\theta$ com o vetor $\vec{e}_1$ da base. Como podemos determinar os valores de $\alpha$ e $\beta$ que nos permitem reconstruir o vetor $\vec{a}$ a partir dos vetores da base?

Para determinarmos os valores das constantes escalares, vamos considerar a Figura~\ref{Fig:VetorObtidoAPartirDeUmaBase}. Como assumimos que a base é conhecida, sabemos os vetores $\vec{e}_1$ e $\vec{e}_2$, seus módulos, e o ângulo $\omega$ entre tais vetores\footnote[][-4.5cm]{É importante destacar aqui que definimos o ângulo $\theta$ entre o vetor $\vec{a}$ e o vetor $\vec{e}_1$ da base como sendo aquele medido no sentido anti-horário. Precisamos tomar esse cuidado pois caso contrário teremos problemas de sinal.}. Se conhecemos o valor do ângulo $\theta$, podemos determinar a \emph{projeção}\footnote[][-2.5cm]{A projeção de um vetor $\vec{a}$ qualquer em uma direção é sempre dada por $a\cos\theta$, onde $a$ é o módulo do vetor e $\theta$ é o ângulo entre o vetor e a direção na qual o estamos projetando. Podemos a interpretar como a ``sombra'' do vetor quando iluminado por um feixe de luz que incide perpendicularmente à direção sobre a qual estamos projetando.} de $\vec{a}$ na direção de $\vec{e}_1$:
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=3]
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) coordinate (origin) -- (2.25,0) node[below]{$\vec{a}_1$} coordinate (a1);
    \draw[->] (0,0) -- (0.54,1.08) node[left]{$\vec{a}_2$} coordinate (a2);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (2.79, 1.08) coordinate (a);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (2.25, 0) -- (2.79,1.08);
    \draw[dotted] (0.54, 1.08) -- (2.79, 1.08);
    \draw[dashed] (2.79, 1.08) -- (2.79, 0) coordinate (quina) -- (2.25,0);
    
    % medida
    \draw[dotted] (0,0) -- (0,-0.5) (2.79,0) -- +(0,-0.5);
    \draw[|-|] (0,-0.5) -- node[below]{$a\cos\theta$} (2.79, -0.5);
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
    % ângulos
    \pic [draw, "$\omega$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 10mm] {angle = a1--origin--a2};
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 12mm] {angle = a1--origin--a};
    \pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity = 0.5, angle radius = 3mm] {angle = a--quina--origin};
    \pic [draw, "$\omega$", angle eccentricity = 2, angle radius = 3mm] {angle = quina--a1--a};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Projeção do vetor $\vec{a}$ na direção de $\vec{e}_1$.}
\end{figure}

Note que a projeção $a\cos\theta$ tem o mesmo tamanho que o vetor $\vec{a}_1$, mais a distância tracejada até o ângulo reto. Essa distância, no entanto, pode ser calculada através de 
\begin{displaymath}
    a_2\cos\omega
\end{displaymath}
%
pois o vetor $\vec{a}_2$ pode ser transladado para a posição da linha pontilhada à direita. Assim, temos a relação
\begin{equation}
    a\cos\theta = a_1 + a_2\cos\omega.
\end{equation}

Lembrando que os vetores $\vec{a}_1$ e $\vec{a}_2$ são definidos como
\begin{align*}
    \vec{a}_1 &= \alpha \vec{e}_1 \\
    \vec{a}_2 &= \beta \vec{e}_2,
\end{align*}
%
podemos reescrever essa relação como
\begin{equation}
    \alpha e_1 = a\cos\theta - \beta e_2 \cos\omega.
\end{equation}
%
Veja que mesmo conhecendo os valores de $a$, $\theta$, $e_1$, $e_2$ e $\omega$, não é possível determinar os valores de $\alpha$ e $\beta$, pois temos uma equação com duas incógnitas.

\pagebreak

Voltando à figura, podemos perceber ainda que ao fazer a projeção do vetor $\vec{a}$ na direção de $\vec{e}_2$, obtemos:
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=3]
    
    % vetores nas direções dos versores
    \draw[->] (0,0) coordinate (origin) -- (2.25,0) node[below]{$\vec{a}_1$} coordinate (a1);
    \draw[->] (0,0) -- (0.54,1.08) node[left]{$\vec{a}_2$} coordinate (a2);
    
    % vetor soma
    \draw[->] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (2.79, 1.08) coordinate (a);
    
    % linhas pontilhadas
    \draw[dotted] (2.25, 0) -- (2.79,1.08);
    \draw[dotted] (0.54, 1.08) -- (2.79, 1.08);
    \draw[dashed] (2.79, 1.08) -- (63.435:2.22) coordinate (quina) -- (a2);
    
    % medida
    %\draw[dotted] (0,0) -- (0,-0.5) (2.79,0) -- +(0,-0.5);
    \draw[|-|] (153.435:0.3) -- node[sloped, above]{$a\cos(\omega - \theta)$} +(63.435:2.22);
    
    % versores
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{e}_1$} (0.6,0);
    \draw[->, very thick] (0,0) -- node[left]{$\vec{e}_2$} (0.3,0.6);
    
    % ângulos
    \pic [draw, "$\omega$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 10mm] {angle = a1--origin--a2};
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 12mm] {angle = a1--origin--a};
    \pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity = 0.5, angle radius = 3mm] {angle = origin--quina--a};
    \pic [draw, "$\omega$", angle eccentricity = 2, angle radius = 3mm] {angle = a--a2--quina};
    \pic [draw, "$\omega - \theta$", angle eccentricity = 1.4, angle radius = 16mm] {angle = a--origin--a2};
\end{tikzpicture}
\caption{Projeção do vetor $\vec{a}$ na direção de $\vec{e}_2$.}
\end{figure}

\noindent{}Desta vez, observando que a distância tracejada entre o final de $\vec{a}_2$ e o ângulo reto é dada por
\begin{displaymath}
    a_1\cos\omega,
\end{displaymath}
%
obtemos a relação
\begin{equation}
    a\cos(\omega - \theta) - a_1\cos\omega = a_2,
\end{equation}
%
ou ainda
\begin{equation}
    a\cos(\omega - \theta) - \alpha e_1\cos\omega = \beta e_2,
\end{equation}
%
onde utilizamos as definições de $\vec{a}_1$ e $\vec{a}_2$.

Podemos agora montar um sistema de equações a partir do qual é possível determinar os valores de $\alpha$ e $\beta$:
\begin{equation}
\begin{system}
    \alpha e_1 &= a\cos\theta - \beta e_2 \cos\omega \\
    \beta e_2 &= a\cos(\omega - \theta) - \alpha e_1\cos\omega.
\end{system}
\end{equation}
%
Para simplificar a solução do sistema acima, podemos tomar os vetores da base de forma que seus módulos sejam iguais a 1:
\begin{equation}
    |\vec{e}_1| = |\vec{e}_2| = 1.
\end{equation}
%
Temos portanto \emph{vetores unitários}, também conhecidos como \emph{versores}, sendo que geralmente são representados como
\begin{displaymath}
    \hat{e}_1, \;\hat{e}_2.
\end{displaymath}
%
Note que esse passo não é necessário, uma vez que assumimos que os módulos dos vetores da base são conhecidos, porém ele ajuda a simplificar o processo de determinar os escalares $\alpha$ e $\beta$. Resolvendo o sistema, obtemos:
\begin{align}
    \alpha &= \frac{a[\cos\theta - \cos(\omega-\theta)\cos\omega]}{1-\cos^2\omega} \label{Eq:AlphaEBetaEmFuncaoDeAETheta1} \\
    \beta &= \frac{a[\cos(\omega - \theta) - \cos\theta\cos\omega]}{1-\cos^2\omega} \label{Eq:AlphaEBetaEmFuncaoDeAETheta2}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Bases ortogonais}\label{Sec:ComponentesVetoriais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Apesar de podermos utilizar dois vetores quaisquer -- desde que eles não sejam colineares --, é mais simples descrever os vetores em termos de uma base ortogonal, isto é, uma base em que o ângulo $\omega$ entre os vetores é de \degree{90}.\footnote[][-2cm]{Sempre que conhecemos dois vetores que formam uma base (isto é, dois vetores que não são colineares), podemos calcular dois outros vetores que são ortogonais entre si através do processo de ortogonalização de Gram-Schmidt.} Nesse caso, verificamos através das Equações~\eqref{Eq:AlphaEBetaEmFuncaoDeAETheta1} e~\eqref{Eq:AlphaEBetaEmFuncaoDeAETheta2} que $\alpha$ e $\beta$ podem ser obtidos de maneira muito mais simples:
\begin{align}
    \alpha &= \frac{a[\cos\theta - \cos(\np[\tcdegree]{90}-\theta)\cos\np[\tcdegree]{90}]}{1-\cos^2\np[\tcdegree]{90}} \\
    &=a\cos\theta \\
    \beta &= \frac{a[\cos(\np[\tcdegree]{90} - \theta) - \cos\theta\cos\np[\tcdegree]{90}]}{1-\cos^2\np[\tcdegree]{90}} \\
    &= a\sen\theta,
\end{align}
%
onde utilizamos o fato de que $\cos\np[\tcdegree]{90} = 0$ e $\cos(\np[\tcdegree]{90} - \theta) = \sen\theta$.

Para o caso de eixos perpendiculares temos, portanto, uma grande simplificação do processo de determinação das grandezas escalares que nos permitem escrever um vetor qualquer em termos dos vetores da base. Tal processo é conhecido como \emph{decomposição vetorial}, e os escalares $\alpha$ e $\beta$ são denominados como \emph{componentes vetoriais nas direções $\hat{e}_1$ e $\hat{e}_2$}.

\begin{marginfigure}[-6cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]

    \draw[dotted] (0,0) -- (2.5,0);
    \draw[dotted] (0,0) -- (0,1.5);

    \draw[->, thick] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (2,1);
    
    \draw[dotted] (2,1) -- (2,0);
    \draw[dotted] (2,1) -- (0,1);
    
    \draw[->] (0,0) -- (2,0) node[below]{$\alpha\vec{e}_1$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1) node[left]{$\beta\vec{e}_2$};
    
    \draw[->] (0,0) -- (0.5,0) node[below left]{$\vec{e}_1$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,0.5) node[below left]{$\vec{e}_2$};
    
%    \draw[|<->|] (0,-0.3) -- node[below]{$a_x$} (2,-0.3);
%    \draw[|-|] (-0.3,0) -- node[left]{$a_y$} (-0.3, 1);
%    \draw[|<->|] (2.3,0) -- node[right]{$a_y$} (2.3, 1);
    
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A) at (1,0);
    \coordinate (B) at (2,1);
       
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity=1.5] {angle = A--O--B};

\end{tikzpicture}
\caption{Decomposição de um vetor $\vec{a}$ em uma base ortogonal. \label{Fig:DecomposicaoEixosOrto}}
\end{marginfigure}

Em particular, para o caso de uma base ortogonal, não precisamos trilhar o caminho complexo discutido acima para determinar as componentes vetoriais: podemos calcular as componentes através de um simples triângulo. Se tomarmos o vetor $\vec{a}$ na Figura~\ref{Fig:DecomposicaoEixosOrto}, percebemos que ele é dado por
\begin{equation}\label{eq:vec_a}
    \vec{a} = \alpha\vec{e}_1 + \beta\vec{e}_2.
\end{equation}
%
Novamente, da figura, observamos que\sidenote{Note que as expressões para as projeções do vetor $\vec{a}$ podem ser calculadas através das definições das funções trigonométicas %
\begin{minipage}{\linewidth} %
\begin{align*} %
    \sen \theta &= \frac{C_o}{h} \\ %
    \cos \theta &= \frac{C_a}{h}, %
\end{align*} %
\end{minipage} %
%
onde $C_o$ e $C_a$ representam os catetos oposto e adjacente, respectivamente, enquanto $h$ representa a hipotenusa. %
}
\begin{align}
    |\alpha\vec{e}_1| &= a\cos\theta \\
    |\beta\vec{e}_2| &= a\sen\theta.
\end{align}
%
Se escolhermos $\vec{e}_1$ e $\vec{e}_2$ como unitários, então é claro que
\begin{align}
    \alpha &= a\cos\theta \\
    \beta &= a\sen\theta.
\end{align}

Em Física geralmente utilizamos uma base ortogonal para descrever os vetores. Os eixos de referência utilizados são geralmente denominados como eixos $x$ e $y$, e contam com vetores unitários denominados $\versi$ e $\versj$, respectivamente\footnote{Veja que o que chamamos de \emph{eixos de referência} são simplesmente as direções dos próprios vetores unitários. Ao empregarmos essa nomenclatura, no entanto, assumimos sempre que se trata de uma base ortogonal.}. Já para as componentes, ao invés de utilizarmos $\alpha$ e $\beta$, utilizamos simplesmente $a_x$ e $a_y$. Considerando essa notação, temos que a Equação~\eqref{eq:vec_a} para o vetor $\vec{a}$ pode ser reescrita como
\begin{equation}
    \vec{a} = a_x \versi + a_y \versj,
\end{equation}
%
onde
\begin{align}
    a_x &= a\cos\theta \label{Eq:CompX}\\
    a_y &= a\sen\theta. \label{Eq:CompY}
\end{align}
%
Essa escolha é tão comum que na maioria das vezes simplesmente descrevemos um vetor em termos de suas componentes em um sistema de referência, como em
\begin{equation}
    \vec{a} = (a_x,a_y),
\end{equation}
ou
\begin{equation}
  \vec{a} = \begin{pmatrix} a_x \\ a_y \end{pmatrix}.
\end{equation}
%
Devemos notar ainda que para um sistema composto por eixos ortogonais, \emph{as projeções do vetor $\vec{a}$ nos eixos $x$ e $y$ são as próprias componentes do vetor nas direções dos versores $\versi$ e $\versj$}. Isso permite que a determinação das componentes seja sempre feita utilizando funções as funções trigonométricas seno e cosseno, de uma forma bastante simples.\footnote[][-5cm]{É claro que \emph{jamais} vamos tentar utilizar um sistema de referência que emprega uma base não-ortogonal. Essa discussão toda é justamente pra mostrar por que isso é uma má ideia!}

\begin{marginfigure}[-2cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.5]

    \draw[->] (0,0) -- (2.5,0) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.5) node[below left]{$y$};

    \draw[->, thick] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (2,1);
    
    \draw[dotted] (2,1) -- (2,0);
    \draw[dotted] (2,1) -- (0,1);
    
    \draw[|-|] (0,-0.3) -- node[below]{$a_x$} (2,-0.3);
    \draw[|-|] (-0.3,0) -- node[left]{$a_y$} (-0.3, 1);
    
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A) at (1,0);
    \coordinate (B) at (2,1);
    \coordinate (C) at (0,1);
       
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity=1.5] {angle = A--O--B};
    \pic [draw, "$\sigma$", angle eccentricity=1.5, angle radius = 4mm] {angle = B--O--C};

\end{tikzpicture}
\caption{Decomposição de vetores usando o ângulo $\sigma$ entre o vetor e o eixo $y$.\label{Fig:sis_ref_orto_angulo_eixo_y}}
\end{marginfigure}

Apesar de ser mais comum termos as informações de ângulo em relação ao eixo $x$, também podemos ter informações acerca do ângulo entre o vetor e o eixo $y$ (Figura~\ref{Fig:sis_ref_orto_angulo_eixo_y}). O tratamento para a obtenção das componentes é igualmente válido, e também consiste em decompor o vetor através das funções trigonométricas:
\begin{align}
    a_x &= a\sen\sigma \\
    a_y &= a\cos\sigma.
\end{align}
%
Ao analisar uma situação como a resolução de um problema, devemos estar atentos e utilizar a decomposição correta.\footnote[][-2.5cm]{O melhor a se fazer é verificar quais são as expressões para o cálculo das componentes utilizando a própria definição das funções trigonométricas seno e cosseno.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Sistema de referência em três dimensões}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Segue figura retirada de: http://www.texample.net/tikz/examples/the-3dplot-package/
% com alterações

\begin{marginfigure}
\centering
%% Copyright 2009 Jeffrey D. Hein
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
% 
% The Current Maintainer of this work is Jeffrey D. Hein.
%
% This work consists of the files 3dplot.sty and 3dplot.tex

%Description
%-----------
%3dplot.tex - an example file demonstrating the use of the 3dplot.sty package.

%Created 2009-11-07 by Jeff Hein.  Last updated: 2009-11-09
%----------------------------------------------------------

%Update Notes
%------------

%2009-11-07: Created file along with 3dplot.sty package

%Angle Definitions
%-----------------

%set the plot display orientation
%synatax: \tdplotsetdisplay{\theta_d}{\phi_d}
\tdplotsetmaincoords{60}{110}

%define polar coordinates for some vector
%TODO: look into using 3d spherical coordinate system
\pgfmathsetmacro{\rvec}{.8}
\pgfmathsetmacro{\thetavec}{30}
\pgfmathsetmacro{\phivec}{60}

%start tikz picture, and use the tdplot_main_coords style to implement the display 
%coordinate transformation provided by 3dplot
\begin{tikzpicture}[scale=3,tdplot_main_coords, >=Stealth]

%set up some coordinates 
%-----------------------
\coordinate (O) at (0,0,0);

%determine a coordinate (P) using (r,\theta,\phi) coordinates.  This command
%also determines (Pxy), (Pxz), and (Pyz): the xy-, xz-, and yz-projections
%of the point (P).
%syntax: \tdplotsetcoord{Coordinate name without parentheses}{r}{\theta}{\phi}
\tdplotsetcoord{P}{\rvec}{\thetavec}{\phivec}

%draw figure contents
%--------------------

%draw the main coordinate system axes
\draw[thick,->] (0,0,0) -- (1,0,0) node[anchor=north east]{$x$};
\draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,1,0) node[anchor=north west]{$y$};
\draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,0,1) node[anchor=south]{$z$};

%draw a vector from origin to point (P) 
\draw[-stealth,thick] (O) -- (P) node[below right]{$\vec{a}$};

%draw projection on xy plane, and a connecting line
\draw[dashed] (O) -- (Pxy);
\draw[dashed] (P) -- (Pxy);

%draw the angle \phi, and label it
%syntax: \tdplotdrawarc[coordinate frame, draw options]{center point}{r}{angle}{label options}{label}
\tdplotdrawarc{(O)}{0.2}{0}{\phivec}{anchor=north}{$\phi$}


%set the rotated coordinate system so the x'-y' plane lies within the
%"theta plane" of the main coordinate system
%syntax: \tdplotsetthetaplanecoords{\phi}
\tdplotsetthetaplanecoords{\phivec}

%draw theta arc and label, using rotated coordinate system
\tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords]{(0,0,0)}{0.5}{0}{\thetavec}{anchor=south west}{$\theta$}

\end{tikzpicture}
\caption{Sistema de coordenadas em três dimensões.}
\end{marginfigure}

Para que possamos descrever o caso tridimensional, precisamos de uma base composta de três vetores não-colineares. Da mesma maneira que no caso bidimensional, o tratamento utilizando uma base ortogonal, com vetores unitários\footnote{Esse tipo de base é denominada \emph{ortonormal}.}, é mais simples. Portanto, adicioamos mais um eixo de referência denominado $z$, perpendicular aos eixos $x$ e $y$, sendo que o vetor unitário que aponta em sua direção é denominado $\versk$. Para que possamos decompor um vetor $\vec{a}$ qualquer em termos de uma base tridimensional, precisamos de mais um ângulo entre o vetor e um dos eixos. Em geral, se utiliza um ângulo entre o vetor e o eixo $z$. Nesse caso podemos determinar as componentes através de
\begin{align}
    a_x &= a \sen\theta\cos\phi \\
    a_y &= a \sin\theta\sin\phi \\
    a_z &= a \cos\theta.
\end{align}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0]

    \draw[->] (0,0,0) -- (2,0,0) node[below left]{$y$};
    \draw[->] (0,0,0) -- (0,2,0) node[below left]{$z$};
    \draw[->] (0,0,0) -- (0,0,2) node[below]{$x$};
    
    \draw[->, thick] (0,0,0) -- (0.7,0,0) node[below left]{$\versj$};
    \draw[->, thick] (0,0,0) -- (0,0.7,0) node[below left]{$\versk$};
    \draw[->, thick] (0,0,0) -- (0,0,0.7) node[below]{$\versi$};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Vetores unitários em um sistema de referência tridimensional.\label{Fig:vetores_unitários}}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exemplo: Decomposição de vetores}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{quote}
    Dados três vetores deslocamento $\vec{a}$, $\vec{b}$, e $\vec{c}$, decomponha-os em um sistema de referência ortogonal, composto por um eixo horizontal $x$ e um eixo vertical $y$, sabendo que seus módulos são
    \begin{align*}
        a &= \np[m]{3} & b &= \np[m]{4,5} & c &= \np[m]{2.50}
    \end{align*}
    %
    e que fazem ângulos $\theta_a$, $\theta_b$, e $\theta_c$ com o eixo horizontal dados por
    \begin{align*}
        \theta_a &= \np[\tcdegree]{20} & \theta_b &= \np[\tcdegree]{36} & \theta_c &= \np[\tcdegree]{58}.
    \end{align*}
\end{quote}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (0,0) coordinate (O) -- (4,0) coordinate (X) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[below left]{$y$};
    
    \draw[->] (0,0) -- (20:3) coordinate (A) node[above]{$\vec{a}$};
    \draw[->] (0,0) -- (36:4.5) coordinate (B) node[above]{$\vec{b}$};
    \draw[->] (0,0) -- (58:2.5) coordinate (C) node[above]{$\vec{c}$};
    
    \pic [draw, dotted, angle eccentricity = 1.1, angle radius = 20mm] {angle = X--O--A};
    \pic [draw, dotted, angle eccentricity = 1.2, angle radius = 15mm] {angle = X--O--B};
    \pic [draw, dotted, angle eccentricity = 1.3, angle radius = 10mm] {angle = X--O--C};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Vetores em relação ao sistema de referência. \label{Fig:Ex:Decomp}}
\end{marginfigure}

Podemos ilustrar os vetores no sistema de referência através da Figura~\ref{Fig:Ex:Decomp}. Para determinarmos as componentes, basta utilizarmos as Expressões~\eqref{Eq:CompX} e~\eqref{Eq:CompY}:
\begin{align*}
    a_x &= a\cos\theta_a & a_y &= a\sen\theta_a \\
    &= (\np[m]{3})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{20}) & &= (\np[m]{3})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{20}) \\
    &= \np[m]{2,82} & &= \np[m]{1,03} \\
    \\
    b_x &= a\cos\theta_a & b_y &= a\sen\theta_a \\
    &= (\np[m]{4.5})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{36}) & &= (\np[m]{4.5})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{36}) \\
    &= \np[m]{3.64} & &= \np[m]{2.65} \\
    \\
    c_x &= a\cos\theta_a & c_y &= a\sen\theta_a \\
    &= (\np[m]{2.5})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{58}) & &= (\np[m]{2.5})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{58}) \\
    &= \np[m]{1.32} & &= \np[m]{2.12}.
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exemplo: Decomposição de vetores em um referencial rotacionado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{quote}
    A Figura~\ref{Fig:Ex:DecompRefRot} mostra dois sistemas de referência ortogonais ---~um constituido por um eixo $x$ horizontal e um eixo $y$ vertical, e outro constituido por dois eixos $x'$ e $y'$~---, sendo que o segundo foi obtido a partir de uma rotação do primeiro sistema de referência por um ângulo $\omega = \np[\tcdegree]{30}$. Se um vetor $\vec{a}$ tem módulo $a = \np[m]{2.5}$ e faz um ângulo $\theta = \np[\tcdegree]{45}$ em relação ao eixo horizontal, quais são as componentes do vetor nos eixos do sistema rotacionado?
\end{quote}

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (0,0) coordinate (O) -- (4,0) coordinate (X) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[below left]{$y$};
    
    \draw[->] (0,0) -- (30:4) coordinate (Xl) node[below] {$x'$};
    \draw[->] (0,0) -- (120:3) node[left]{$y'$};
    
    \draw[->, thick] (0,0) -- (45:2.5) coordinate (A) node[above]{$\vec{a}$};
    
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 13mm]{angle = X--O--A};
    \pic [draw, "$\omega$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 5mm]{angle = X--O--Xl};
    
\end{tikzpicture}
\caption{O vetor $\vec{a}$ em relação aos dois sistemas de referência. \label{Fig:Ex:DecompRefRot}}
\end{figure}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 0.8]

    \draw[->] (0,0) coordinate (O) -- (4,0) coordinate (X) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[below left]{$y$};
    
    \draw[->] (0,0) -- (30:4) coordinate (Xl) node[below] {$x'$};
    \draw[->] (0,0) -- (120:3) node[left]{$y'$};
    
    \draw[->, thick] (0,0) -- (45:2.5) coordinate (A) node[above]{$\vec{a}$};
    
    \pic [draw, densely dashed, "$\theta$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 10mm]{angle = X--O--A};
    \pic [draw, densely dashed, "$\omega$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 5mm]{angle = X--O--Xl};
    \pic [draw, "$\theta'$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 14mm]{angle = Xl--O--A};
    
\end{tikzpicture}
\caption{As componentes do vetor $\vec{a}$ no sistema de referência rotacionado estão ligadas ao valor do ângulo $\theta'$. \label{Fig:Ex:DecompRefRotThetaP}}
\end{marginfigure}

Para que possamos determinar as componentes do vetor $\vec{a}$ nos eixos $x'$ e $y'$, precisamos somente determinar o ângulo $\theta'$ que o vetor faz com o eixo $x'$, uma vez que o módulo do vetor é constante. A partir da figura, podemos verificar facilmente que tal ângulo corresponde a
\begin{align}
    \theta' &= \theta - \omega \\
    &= \np[\tcdegree]{45} - \np[\tcdegree]{30} \\
    &= \np[\tcdegree]{15}.
\end{align}
%
Assim, temos que
\begin{align}
    a_{x'} &= a\cos\theta' & a_{y'} &= a\sen\theta' \\
    &= (\np[m]{2.5})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{15}) & &= (\np[m]{2.5})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{15}) \\
    &\approx \np[m]{2.415} & &\approx \np[m]{0.647}
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Notação módulo-ângulo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Da seção anterior, fica evidente que além de podermos descrever um vetor através de suas componentes nos eixos $x$ e $y$, podemos defini-lo completamente em duas dimensões através do ângulo $\theta$ e do módulo do vetor $\mod{\vec{a}}$, ou através do módulo dos ângulos $\theta$ e $\phi$, em três dimensões. Nesta notação, ainda estamos nos valemos da definição dos eixos coordenados, uma vez que eles são utilizados para definir os ângulos. 

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]

    \draw[-Stealth] (0,0) -- (2.75,0) node[below left]{$x$};
    \draw[-Stealth] (0,0) -- (0,1.5) node[below left]{$y$};

    \draw[-Stealth, thick] (0,0) -- node[above]{$\vec{a}$} (2,1);
    
    \draw[dotted] (2,1) -- (2,0);
    \draw[dotted] (2,1) -- (0,1);
    
    \draw[|<->|] (0,-0.3) -- node[below]{$a_x$} (2,-0.3);
    \draw[|<->|] (2.3,0) -- node[right]{$a_y$} (2.3, 1);
    
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A) at (1,0);
    \coordinate (B) at (2,1);
    \coordinate (C) at (0,1);
    \coordinate (D) at (2,0);
       
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity=1.5] {angle = A--O--B};
    \pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5, angle radius = 3mm] {angle = B--D--O};

\end{tikzpicture}
\caption{Podemos determinar as relações entre o módulo, as componentes, e o ângulo do vetor através de trigonométria.\label{Fig:atan_geometricamente}}
\end{marginfigure}

Em duas dimensões, podemos observar a partir das Equações~\eqref{Eq:CompX} e~\eqref{Eq:CompY} que
\begin{align}
  \frac{a_y}{a_x} &=\frac{a\sen\theta}{a\cos\theta} \\
  &= \tan\theta,
\end{align}
%
de onde podemos escrever
\begin{equation}\label{Eq:AngaPartirDeComp}
  \theta = \arctan\frac{a_y}{a_x}.
\end{equation}
%
Equivalentemente, podemos verificar esse resultado utilizando relações trigonométricas através da  Figura~\ref{Fig:atan_geometricamente}.
%
Além disso, temos
\begin{align}
  a_ x^2 + a_y^2 &= (a\cos\theta) ^2 + (a\sen\theta)^2 \\
  &= a^2\cos^2\theta + a^2\sen^2\theta \\
  &= a^2(\sen^2\theta + \cos^\theta) \\
  &= a^2,
\end{align}
%
onde usamos o fato de que
\begin{equation}
    \sen^2\theta + \cos^2\theta = 1,
\end{equation}
%
o que nos permite escrever o módulo $a$ do vetor em termos de suas componentes como
\begin{equation}\label{Eq:ModAPartirDeComp}
    a = \sqrt{a_x^2 + a_y^2}.
\end{equation}
%
Novamente, esse resultado pode ser obtido geometricamente ao empregarmos o teorema de Pitágoras no triângulo mostrado na Figura~\ref{Fig:atan_geometricamente}.

Portanto, se conhecemos o vetor em termos de duas componentes, podemos calcular seu módulo e o ângulo que ele faz com o eixo horizontal e vice-versa. Concluímos então que as duas notações são completamente equivalentes.

Em três dimensões, podemos determinar os ângulos $\theta$ e $\phi$, além do módulo do vetor, através de
\begin{align}
    a &= \sqrt{a_x^2 + a_y^2 + a_z^2} \\
    \theta &= \arccos \frac{a_z}{r} \\
    \phi &= \arctan \frac{a_y}{a_x}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exemplo: Decomposição de vetores em um referencial rotacionado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{quote}
    A Figura~\ref{Fig:Ex:DecompRefRot} mostra dois sistemas de referência ortogonais ---~um constituido por um eixo $x$ horizontal e um eixo $y$ vertical, e outro constituido por dois eixos $x'$ e $y'$~---, sendo que o segundo foi obtido a partir de uma rotação do primeiro sistema de referência por um ângulo $\omega = \np[\tcdegree]{20}$. Se um vetor $\vec{a}$ tem componentes $a_x = \np[m]{2}$ e $a_y = \np[m]{1}$, quais são as componentes do vetor nos eixos do sistema rotacionado?
\end{quote}

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (0,0) coordinate (O) -- (4,0) coordinate (X) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[below left]{$y$};
    
    \draw[->] (0,0) -- (20:4) coordinate (Xl) node[below] {$x'$};
    \draw[->] (0,0) -- (105:3) node[left]{$y'$};
    
    \draw[->, thick] (0,0) -- (26.565:2.2361) coordinate (A) node[above]{$\vec{a}$};
    
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 15mm]{angle = X--O--A};
    \pic [draw, "$\omega$", angle eccentricity = 1.2, angle radius = 10mm]{angle = X--O--Xl};
    
\end{tikzpicture}
\caption{O vetor $\vec{a}$ em relação aos dois sistemas de referência. \label{Fig:Ex:DecompRefRotModAng}}
\end{figure}

A situação do problema acima difere do exemplo da seção anterior simplesmente no fado de que não temos o módulo $a$ e o ângulo $\theta$, mas sim as componentes $a_x$ e $a_y$ do vetor $\vec{a}$. 
Para que possamos determinar as componentes do vetor $\vec{a}$ nos eixos $x'$ e $y'$, tanto o ângulo $\theta'$ que o vetor faz com o eixo $x'$, quanto o módulo do vetor.

Podemos determinar o módulo através da Equação~\eqref{Eq:ModAPartirDeComp}:
\begin{align}
    a &= \sqrt{a_x^2 + a_y^2} \\
    &= \sqrt{(\np[m]{2})^2 + (\np[m]{1})^2} \\
    &= \sqrt{(\np[m^2]{4}) + (\np[m^2]{1}} \\
    &= \sqrt{\np[m^2]{5}} \\
    &\approx \np[m]{2.236}.
\end{align}
%
Para determinarmos o ângulo $\theta'$, precisamos antes determinar o ângulo $\theta$. A partir da Equação~\eqref{Eq:AngaPartirDeComp}, temos
\begin{align}
    \theta &= \arctan\left(\frac{a_y}{a_x}\right) \\
    &= \arctan\left(\frac{(\np[m]{1})}{(\np[m]{2})}\right) \\
    &=\arctan\left(\frac{1}{2}\right) \\
    &\approx \np[\tcdegree]{26.565}.
\end{align}
%
Assim, temos para $\theta'$
\begin{align}
    \theta' &= \theta - \omega \\
    &= \np[\tcdegree]{26.565} - \np[\tcdegree]{20} \\
    &= \np[\tcdegree]{6.565}.
\end{align}
%
Finalmente, temos que
\begin{align}
    a_{x'} &= a\cos\theta' & a_{y'} &= a\sen\theta' \\
    &= (\np[m]{2.236})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{6.565}) & &= (\np[m]{2.236})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{6.565}) \\
    &\approx \np[m]{2.221} & &\approx \np[m]{0.256}
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Projeções completas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Na Figura~\ref{Fig:ProjCompleta}, mostramos a projeção do vetor $\vec{a}$ em dois sistemas de referências diferentes. No sistema composto pelos eixos $x$ e $y$, verificamos que as componentes são
\begin{align}
    a_x &= a \cos\theta \\
    a_y &= a \sen\theta.
\end{align}
%
Quais são as componentes do vetor $\vec{a}$ nos eixos $x'$ e $y'$?

\begin{marginfigure}[4cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 1.3]

    \draw[->, dashed] (0,0) coordinate (origin) -- (2,0) node[below left]{$x$} coordinate (x);
    \draw[->, dashed] (0,0) -- (0,2) node[below left]{$y$};
    
    \draw[->, thick] (0,0) -- node[above, sloped]{$\vec{a}$}(35:1) coordinate (a);
    \draw[dotted] (35:1) -- +(0,-0.5736);
    \draw[dotted] (35:1) -- +(-0.8192,0);
    
    \draw[|-|] (0,-0.2) -- node[below]{$a_x$} +(0.8192,0);
    \draw[|-|] (-0.2,0) -- node[left]{$a_y$} +(0,0.5736);
    
    \draw[->, densely dotted] (0,0) -- (35:2) node[right]{$x'$};
    \draw[->, densely dotted] (0,0) -- (125:2) node[left]{$y'$};
    
    \pic[draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.5] {angle = x--origin--a};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Projeção de um vetor $\vec{a}$ em dois sistemas de referência diferentes. No sistema de referência $x'-y'$ as componentes são dadas por $a_{x'} = a$ e $a_{y'} = 0$.\label{Fig:ProjCompleta}}
\end{marginfigure}

Verificamos através da figura que o vetor $\vec{a}$ aponta na mesma direção do eixo $x'$, portanto, podemos utilizar a decomposição com um ângulo de \np[\tcdegree]{0}:
\begin{align}
    a_{x'} &= a \cos\np[\tcdegree]{0} \\
    a_{y'} &= a \sen\np[\tcdegree]{0},
\end{align}
%
o que resulta em
\begin{align}
    a_{x'} &= a \\
    a_{y'} &= 0.
\end{align}
%
Concluímos, portanto, que se um vetor aponta na mesma direção que um eixo de referência, a projeção de tal vetor nesse eixo é igual ao próprio módulo do vetor. Por outro lado, se o vetor é perpendicular ao eixo, a projeção nele é nula.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Projeções negativas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}

    \draw[-Stealth] (0,0) -- (3,0) node[below left]{$x$};
    \draw[-Stealth] (0,0) -- (0,2.5) node[below left]{$y$};
    
    \draw[-Stealth, thick] (2.25,0.5) coordinate (ai) -- node[above right]{$\vec{a}$} (1,2) coordinate (af);
    \draw[dotted] (2.25, 0) -- (2.25,0.5) -- (0,0.5);
    \draw[dotted] (1,0) -- (1,2) -- (0,2);
    
    \draw[thick, -Stealth] (2.25,0) -- (1,0);
    \draw[thick, -Stealth] (0,0.5) coordinate (ayi) -- (0,2);
    
    \draw[|<->|] (2.25,-0.3) -- node[below]{$a_x$} (1,-0.3);
    \draw[|<->|] (-0.3,0.5) -- node[left]{$a_y$} (-0.3,2);
    
    \draw[loosely dotted] (ai) -- ++(1,0) coordinate (eixop);
    
    \pic[draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.9, angle radius = 2.5mm] {angle = eixop--ai--af};
    \pic[draw, "$\phi$", angle eccentricity = 1.5] {angle = af--ai--ayi}; 
    
\end{tikzpicture}
\caption{Podemos utilizar tanto o ângulo $\phi$, quanto o ângulo $\theta$ em relação ao eixo $x$ para determinar as componentes de um vetor, porém devemos estar atentos ao sinal. \label{Fig:DecompVetorCompNegativa}}
\end{marginfigure}

Algo que é bastante importante notarmos é o fato de que muitos vetores têm uma ou mais componentes negativas. Isso está ligado ao simples fato de que para os gerar a partir dos vetores da base escolhida, precisamos que as componentes tenham valores negativos. Por isso, é importante que ao decompor um vetor em termos de uma base/sistema de referência, saibamos identificar se tais sinais são necessários.

Uma maneira simples de verificar se a componente será negativa, é verificar a projeção do vetor no eixo: se ela aponta no sentido negativo, então a componente é negativa\footnote{Veja que estamos interpretando a projeção como uma distância, mas de certa forma sabemos para onde a ``sombra'' do vetor aponta.} (veja a Figura~\ref{Fig:DecompVetorCompNegativa}).

%projeções negativas nos eixos de referência. Isso está ligado ao fato de que se pretendemos gerar o vetor em questão a partir de ``vetores componentes'' que têm a mesma direção dos vetores unitários da base, precisamos que um deles tenha o sentido oposto ao de um dos vetores da base.

%\begin{marginfigure}
%\centering
%\begin{tikzpicture}[>=Stealth]
%   
%    \draw[->, thick] (2.25,0.5) coordinate (ai) -- node[above right]{$\vec{a}$} (1,2) coordinate (af);

%    \draw[->, dashed] (ai) +(-1.75,0) -- +(1.75,0) node[below left]{$x$};
%    \draw[->, dashed] (ai) -- +(0,2.5) node[below right]{$y$};
%    \draw[->, thick] (ai) -- +(0.5,0) node[below] {$\versi$};
%    \draw[->, thick] (ai) -- +(0, 0.5) node[right]{$\versj$};
%        
%    \draw[->] (ai) -- +(-1.25,0) node[below right]{$\vec{a}_x$};
%    \draw[->] (ai) -- +(0,1.5) node[below right]{$\vec{a}_y$};
%    
%    \draw[dotted] (af) -- +(1.25,0) (af) -- +(0,-1.5);
%    
%\end{tikzpicture}
%\caption{Alguns vetores precisam de componentes negativas para serem descritos. \label{Fig:VetorCompNegativa}}
%\end{marginfigure}

%Vamos tomar como exemplo o vetor $\vec{a}$ na Figura~\ref{Fig:VetorCompNegativa}. Note que o vetor $\vec{a}_x$ pode ser escrito como
%\begin{equation}
%    \vec{a}_x = a_x \versi,
%\end{equation}
%%
%onde $a_x < 0$. Sabemos que $a_x$ precisa ser negativo pois o vetor $\vec{a}_x$ tem o sentido oposto ao do vetor unitário $\versi$.


Note que podemos determinar o valor absoluto de $a_x$ em termos de $a$ e do ângulo $\phi$ entre a direção do vetor e o eixo $x$ (Figura~\ref{Fig:DecompVetorCompNegativa}):
\begin{equation}
    |a_x| = a \cos\phi.
\end{equation}
%%
No entanto, temos que $\phi < \np[\tcdegree]{90}$, o que implica que $a \cos\phi > 0$. Sabemos que $a_x < 0$, logo
\begin{equation}
    a_x = - a \cos\phi,
\end{equation}
%
onde precisamos inserir o sinal ``manualmente'' para que a componente tenha o sinal negativo. Isso se deve ao fato de que estamos utilizando um método geométrico para determinar a componente ---~estamos usando a projeção~---, porém ele não é capaz de descrever o seu sinal.

As Expressões~\eqref{Eq:CompX} e~\eqref{Eq:CompY} são capazes de nos dar as componentes com o sinal correto, porém o fazem empregando o ângulo $\theta$ entre o vetor $\vec{a}$ e o vetor unitário na direção do eixo\footnote{Lembre-se de que definimos o ângulo $\theta$ como sendo aquele medido no sentido anti-horário, e que parte do vetor da base em direção ao vetor.}, o que equivale ao ângulo $\theta$ na Figura~\ref{Fig:DecompVetorCompNegativa}. Nesse caso, como $\np[\tcdegree]{90} < \theta < \np[\tcdegree]{180}$, temos que $\cos\theta < 0$, assim a expressão
\begin{equation}
    a_x = a\cos\theta
\end{equation}
%
descreve adequadamente o valor e o sinal da componente.\footnote{Lembre-se que \\%
%
\begin{minipage}{\linewidth}%
\begin{equation*} %
\cos(\np[\tcdegree]{180} - \phi) = -\cos\phi, %
\end{equation*} %
\end{minipage} \\%
%
então as duas expressões para $a_x$ resultam no mesmo valor.}

É importante destacar que em diversas situações temos informações acerca do ângulo $\phi$ e não do ângulo $\theta$. Nesse caso, devemos ou determinar $\theta$, o que é simples, pois
\begin{equation}
    \theta = 180 - \phi,
\end{equation}
%
ou devemos lembra que ---~devido ao fato de que a componente aponta no sentido negativo do eixo~--- é necessário que coloquemos um sinal, como fizemos acima.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exemplo: Decomposição de um vetor com uma componente negativa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{quote}
    O vetor $\vec{a}$ mostrado na Figura~\ref{Fig:Ex:DecompNegativa} tem módulo \np[m]{2,0} e aponta em uma direção que faz um ângulo $\phi = \np[\tcdegree]{30}$ abaixo do eixo $x$. Determine as componentes $a_x$ e $a_y$ do vetor.
\end{quote}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (0,0) coordinate (O) -- (3,0) node[below left]{$x$} coordinate (X);
    \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[below left]{$y$};
    
    \draw[thick, ->] (0,0) -- (-30:2) node[below]{$\vec{a}$} coordinate (A);
    
    \pic [draw, "$\phi$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 5mm]{angle = A--O--X};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Vetor $\vec{a}$ em relação aos eixos do sistema de referência. \label{Fig:Ex:DecompNegativa}}
\end{marginfigure}

Podemos determinar o ``tamanho'' das projeções através das funções trigonométricas seno e cosseno, utilizando o ângulo $\phi$. Obtemos então,
\begin{align}
    a_x &= a\cos\phi \\
    a_y &= a\sen\phi.
\end{align}
%
Sabemos, porém, que a componente $a_y$ deve ser negativa, uma vez que a projeção aponta no sentido negativo do eixo. Como o módulo de $a$ é maior que zero, assim como o seno de \np[\tcdegree]{30}, devemos inserir o sinal ``manualmente'':
\begin{equation}
    a_y = -a\sen\phi.
\end{equation}
%
Calculando os valores numéricos, obtemos
\begin{align}
    a_x &= a\cos\phi & a_y &= -a\sen\phi \\
    &= (\np[m]{2,0})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{30}) & &= -(\np[m]{2,0})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{30}) \\
    &\approx \np[m]{1.732} & &= \np[m]{-1,0}
\end{align}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (0,0) coordinate (O) -- (3,0) node[below left]{$x$} coordinate (X);
    \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[below left]{$y$};
    
    \draw[thick, ->] (0,0) -- (-30:2) node[below]{$\vec{a}$} coordinate (A);
    
    \pic [draw, "$\phi$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 5mm]{angle = A--O--X};
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 3mm]{angle = X--O--A};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Vetor $\vec{a}$ em relação aos eixos do sistema de referência, mostrando também o ângulo $\theta$ entre o vetor e o eixo $x$, medido no sentido anti-horário. \label{Fig:Ex:DecompNegativaAngTheta}}
\end{marginfigure}

Alternativamente, podemos simplesmente determinar o valor do ângulo $\theta$ (veja a Figura~\ref{Fig:Ex:DecompNegativaAngTheta}) e utilizar as Expressões~\eqref{Eq:CompX} e~\eqref{Eq:CompY}:
\begin{align}
    \theta &= \np[\tcdegree]{360} - \phi \\
    &= \np[\tcdegree]{360} - \np[\tcdegree]{30} \\
    &= \np[\tcdegree]{330},
\end{align}
%
de onde obtemos
\begin{align}
    a_x &= a\cos\phi & a_y &= -a\sen\phi \\
    &= (\np[m]{2,0})\cdot(\cos\np[\tcdegree]{330}) & &= (\np[m]{2,0})\cdot(\sen\np[\tcdegree]{330}) \\
    &\approx \np[m]{1.732} & &= \np[m]{-1,0}
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exemplo: Projeção de um vetor em um eixo qualquer}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{quote}
    Na Figura~\ref{Fig:Ex:ProjecaoEixoQQ} temos um vetor $\vec{a}$, cujas coordenadas em relação ao sistema de referência $xy$ mostrado são $a_x = \np{-0.866}$ e $a_y = \np{0.5}$. Determine a projeção do vetor na direção do eixo tracejado mostrado na figura, sabendo que o ângulo $\alpha$ indicado é de \np[\tcdegree]{30}.
\end{quote}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth,scale = 1.5]

    \draw[->] (-1,0) -- (1,0) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[below left]{$y$};
    
    \draw[dashed] (0,0) coordinate (O) -- (120:2) coordinate (P) -- +(0,-1) coordinate (Q);
    
    \pic [draw, "$\alpha$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 5mm]{angle = Q--P--O};
    
    \draw[->, thick] (0,0) --  node[below]{$\vec{a}$} (150:1);
\end{tikzpicture}
\caption{Disposição do vetor $\vec{a}$ em relação ao sistema de coordenadas e direção do eixo sobre o qual queremos determinar a projeção de tal vetor.\label{Fig:Ex:ProjecaoEixoQQ}}
\end{marginfigure}

Para que possamos determinar a projeção do vetor na direção desejada precisamos de duas informações: o módulo do vetor e o ângulo formado entre ele e tal direção. A determinação do módulo é bastante simples, bastando utilizar a Expressão~\eqref{Eq:ModAPartirDeComp}:
\begin{align}
    a &= \sqrt{a_x^2 + a_y^2} \\
    &= \sqrt{(-\np{0,866})^2 + \np{0.5}^2} \\
    &\approx 1.
\end{align}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 1.5]

    \draw[->] (-1,0) -- (1,0) coordinate (X) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[below left]{$y$};
    
    \draw[dashed] (0,0) coordinate (O) -- (120:2) coordinate (P) -- +(0,-1) coordinate (Q);
    
    \draw[->, thick] (0,0) --  node[below]{$\vec{a}$} (150:1) coordinate (A);
        
    \pic [draw, "$\alpha$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 5mm]{angle = Q--P--O};
    \pic [draw, "$\theta$", angle eccentricity = 1.5, angle radius = 3mm]{angle = X--O--A};
    \pic [draw, "$\gamma$", angle eccentricity = 1.3, angle radius = 7mm]{angle = X--O--P};
    \pic [draw, "$\beta$", angle eccentricity = 1.3, angle radius = 9mm]{angle = P--O--A};
 
\end{tikzpicture}
\caption{Definição dos ângulos $\beta$ e $\gamma$.\label{Fig:Ex:ProjecaoEixoQQ2}}
\end{marginfigure}

Observando a Figura~\ref{Fig:Ex:ProjecaoEixoQQ2}, verificamos que podemos obter o ângulo $\beta$ entre o vetor e a reta tracejada pela diferença entre o ângulo $\theta$ e o ângulo $\gamma$, onde o primeiro é o ângulo entre o vetor e o eixo $x$ positivo e o segundo o ângulo entre a reta tracejada e o eixo $x$. Para determinarmos o ângulo $\theta$, basta utilizarmos a Expressão~\eqref{Eq:AngaPartirDeComp}:
\begin{align}
    \theta &= \arctan \left(\frac{a_y}{a_x}\right) \\
    &= \arctan \left(\frac{\np{-0.866}}{\np{0.5}}\right) \\
    &\approx \np[\tcdegree]{-30} \\
    &= \np[\tcdegree]{150}.
\end{align}
%
Note que ao utilizarmos uma calculadora para determinar o ângulo, é comum que a função $\arctan$ retorne um valor negativo para o ângulo, o que equivale nesse caso ao ângulo entre o eixo $x$ e a continuação da reta pontilhada no quarto quadrante, medido no sentido horário ---~veja a Figura~\ref{Fig:Ex:AngNegativoConverter}~---. Para determinarmos o ângulo $\theta$ que desejamos, basta somar \np[\tcdegree]{180}.

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 1.75]

    \draw[-Stealth] (-1,0) -- (1,0) coordinate (X) node[below left]{$x$};
    \draw[-Stealth] (0,-1) -- (0,1) node[below left]{$y$};
    
    \draw[dashed] (120:1) coordinate (A) -- (-60:1) coordinate (B);
    
    \coordinate (O) at (0,0);
        
    \pic [->, draw, "$\alpha$", angle eccentricity = 1.4, angle radius = 4mm]{angle = X--O--A};
    \pic [<-, draw, "$\beta$", angle eccentricity = 1.4, angle radius = 6mm]{angle = B--O--X};
 
\end{tikzpicture}
\caption{Os ângulos $\alpha$ e $\beta$ estão relacionados através de $\alpha - \beta = \np[\tcdegree]{180}$. Note que $\beta$ é um ângulo negativo, pois é medido no sentido horário.\label{Fig:Ex:AngNegativoConverter}}
\end{marginfigure}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[name path = reta1] (-0.75,-2) coordinate (inf) -- (-0.75,2);
    \draw[name path = reta2] (0.75,-2) -- (0.75,2) coordinate (sup);
   
    \draw[name path = transversal, dashed] (120:2) -- (-60:2);
        
    \path[name intersections={of=reta1 and transversal}] (intersection-1) coordinate (a);
    \path[name intersections={of=reta2 and transversal}] (intersection-1) coordinate (b);
    
    \pic [draw, "$\alpha$", angle eccentricity = 1.4, angle radius = 5mm]{angle = inf--a--b};
    \pic [draw, "$\alpha$", angle eccentricity = 1.4, angle radius = 5mm]{angle = sup--b--a};
 
\end{tikzpicture}
\caption{Ângulos alternos internos são iguais.\label{Fig:Ex:AlternosInternos}}
\end{marginfigure}

Basta agora determinarmos o ângulo $\gamma$. Através da Figura~\ref{Fig:Ex:ProjecaoEixoQQ2}, podemos notar que o ângulo entre a reta tracejada e o eixo $y$ é igual a $\alpha$ ---~pois são alternos internos, veja a Figura~\ref{Fig:Ex:AlternosInternos}~---. Como o ângulo entre os eixos $x$ e $y$ é de \np[\tcdegree]{90}, temos que
\begin{equation}
    \gamma = \np[\tcdegree]{120}.
\end{equation}
%
Concluímos, portanto, que
\begin{equation}
    \beta = \np[\tcdegree]{30}.
\end{equation}

Finalmente, podemos determinar a projeção do vetor $\vec{a}$ na direção do eixo tracejado:
\begin{align}
    a_e &= a\cos\np[\tcdegree]{30} \\
    &\approx \np{0,866}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Soma através de componentes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{marginfigure}[4cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0]

    \draw[->] (0,0) -- (3.5,0) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,2.5) node[below left]{$y$};

    \draw[->, thick] (0,0) -- node[below]{$\vec{a}$} (1.3,0.8);
    \draw[->, thick] (1.3,0.8) -- node[below]{$\vec{b}$} (2,2);
    \draw[->, thick] (0,0) -- node[above]{$\vec{c}$} (2,2);
    
    \draw[dotted] (1.3,0.8) -- (1.3,0);
    \draw[dotted] (1.3,0.8) -- (0,0.8);
    \draw[dotted] (2,2) -- (2,0);
    \draw[dotted] (2,2) -- (0,2);
    
    \draw[|-|] (0,-0.3) -- node[below]{$a_x$} (1.3,-0.3);
    \draw[|-|] (-0.3,0) -- node[left]{$a_y$} (-0.3, 0.8);
    
    \draw[-|] (1.3,-0.3) -- node[below]{$b_x$} (2,-0.3);
    \draw[-|] (-0.3, 0.8) -- node[left]{$b_y$} (-0.3,2);
    
    \draw[|-|] (0, -0.8) -- node[below]{$c_x$} (2,-0.8);
    \draw[|-|] (-0.8, 0) -- node[left]{$c_y$} (-0.8,2);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Soma através de componentes vetoriais.\label{Fig:Soma_comp}}
\end{marginfigure}

Na Figura~\ref{Fig:Soma_comp}, temos uma soma geométrica de vetores. Temos também um sistema de referência cartesiano sobre o qual projetamos as componentes dos vetores $\vec{a}$ e $\vec{b}$. Se tomarmos o vetor $\vec{c}$ vemos que
\begin{align}
  c_x &= a_x + b_x \\
  c_y &= a_y + b_y,
\end{align}
%
ou seja, podemos simplesmente somar as componentes dos vetores nos eixos para poder calcular as componentes do vetor resultante. Isto nos dá uma forma muito mais simples para realizar somas e subtrações dos vetores.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equações e vetores unitários}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A grande vantagem de escrever os vetores em termos das componentes vetoriais é que podemos realizar cálculos de uma maneira bastante cômoda. Se temos a soma de dois vetores 
\begin{align}
  \vec{a} &= a_x \versi + a_y \versj + a_z \versk \\
  \vec{b} &= b_x \versi + b_y \versj + b_z \versk,
\end{align}
%
podemos escrever
\begin{equation}
  \vec{c} = a_x \versi + a_y \versj + a_z \versk + b_x \versi + b_y \versj + b_z \versk.
\end{equation}
%
Devido ao versor unitário, podemos somar as componente, colocando-o em evidência, obtendo
\begin{equation}
  \vec{c} = (a_x + b_x) \versi + (a_y + b_y) \versj + (a_z + b_z)\versk.
\end{equation}
%
Em casos mais complexos, como veremos mais adiante, a praticidade da notação de versores unitários se tornará mais evidente.
% TODO Legal seria um exemplo ou dois mostrando que é melhor

Uma propriedade importante que pode ser prontamente verificada através da discussão acima é a de que equações envolvendo vetores pode ser separadas em três equações idênticas, uma para cada eixo\footnote{Isso não é verdade para equações que envolvam o \emph{produto vetorial entre dois vetores}. Veremos tal produto somente no Capítulo~\ref{Chap:MomentoAngular}}. Isso será fundamental para que possamos simplificar a interpretação de movimentos bi e tridimensionais no Capítulo~\ref{Chap:MovimentoBidimensional}, mas tal resultado não se limita à cinemática.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exemplo: Determinação de um vetor soma}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{quote}
    Dados dois vetores $\vec{a}$ e $\vec{b}$ tais que
        \begin{align}
            \vec{a} &= \np[m]{2,45}~\versi - \np[m]{4,32}~\versj \\
            \vec{b} &= \np[m]{1,67}~\versi + \np[m]{3,33}~\versj,
        \end{align}
    %
    determine as componentes, o módulo e o ângulo em relação ao eixo $x$ dos vetores $\vec{c}$ e $\vec{d}$, dados por
        \begin{align}
            \vec{c} &= \vec{a} + \vec{b} \\
            \vec{d} &= \vec{a} - \vec{b}.
        \end{align}
\end{quote}

Podemos determinar os vetores simplesmente realizando as operações de acordo com a notação de vetores unitários:
\begin{align}
    \vec{c} &= (\np[m]{2,45}~\versi - \np[m]{4,32}~\versj) + (\np[m]{1,67}~\versi + \np[m]{3,33}~\versj) \\
    &= (\np[m]{2,45} + \np[m]{1,67})\;\versi + (\np[m]{-4,32} + \np[m]{3,33})\;\versj \\
    &= \np[m]{4.12}~\versi - \np[m]{0,99}~\versj \\
    \\
    \vec{d} &= (\np[m]{2,45}~\versi - \np[m]{4,32}~\versj) - (\np[m]{1,67}~\versi + \np[m]{3,33}~\versj) \\
    &= (\np[m]{2,45} - \np[m]{1,67})\;\versi + (\np[m]{-4,32} - \np[m]{3,33})\;\versj \\
    &= \np[m]{0.78}~\versi - \np[m]{7.65}~\versj.
\end{align}
%
Note que as componentes dos vetores no eixo $x$ são os próprios valores numéricos que multiplicam o vetor unitário $\versi$, enquanto as componentes no eixo $y$ são os números que multiplicam o vetor unitário $\versj$.

Os módulos dos vetores são calculados através da Expressão~\eqref{Eq:ModAPartirDeComp} resultando em
\begin{align}
    c &= \sqrt{c_x^2 + c_y^2} \\
    &= \sqrt{(\np[m]{4.12})^2 +(- \np[m]{0,99})^2} \\
    &\approx \np[m]{4.24}
\\
    d &= \sqrt{d_x^2 + d_y^2} \\
    &= \sqrt{(\np[m]{0.78})^2 +(- \np[m]{7.65})^2} \\
    &\approx \np[m]{7.69}
\end{align}
%
Finalmente, os ângulos são dados a partir da Expressão~\eqref{Eq:AngaPartirDeComp}:
\begin{align}
    \theta_c &= \arctan\left(\frac{c_y}{c_x}\right) \\
    &= \arctan\left(\frac{- \np[m]{0,99}}{\np[m]{4.12}}\right) \\
    &\approx \np[\tcdegree]{-13,51}
    \\
    \theta_d &= \arctan\left(\frac{d_y}{d_x}\right) \\
    &= \arctan\left(\frac{- \np[m]{7.65}}{\np[m]{0.78}}\right) \\
    &\approx \np[\tcdegree]{-84,18}.
\end{align}
%
Note que ambos os ângulos são negativos, o que significa simplesmente que eles são medidos a partir do eixo $x$, no sentido horário.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Questionário}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{question}[type={exam}]
%Uma questão.
%\end{question}
